\documentclass[a1,portrait]{a0poster}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[absolute]{textpos} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage{verbatim}
\definecolor{DarkBlue}{rgb}{0.1,0.1,0.5}
\definecolor{Red}{rgb}{0.9,0.0,0.1}

\let\Textsize\normalsize
\def\Head#1{\noindent\hbox to \hsize{\hfil{\LARGE\color{DarkBlue} #1}}\bigskip}
\def\LHead#1{\noindent{\LARGE\color{DarkBlue} #1}\smallskip}
\def\Subhead#1{\noindent{\large\color{DarkBlue} #1}}
\newcommand{\quiteHuge}{\fontsize{70.3}{93}\selectfont}
\def\Title#1{\begin{center}\noindent{\quiteHuge\color{DarkGreen}#1}\end{center}}
\definecolor{DarkGreen}{rgb}{0.10,0.50,0.10}

\def\refname{}

\TPGrid[40mm,40mm]{23}{12}

\parindent=0pt
\parskip=0.5\baselineskip

\newcommand{\ddd}{\,\mathrm{d}}

\hyphenation{re-es-cri-ta}

\begin{document}

\begin{textblock}{23}(0,0)
  {\bf {\textsc {\textsc Ciências Exatas e da Terra - Ciência da Computação - Teoria da Computação}}}
\end{textblock}

\begin{textblock}{23}(0,0.20)
\Title{ \LARGE \sf \bf {\textsc {\textsc Formalização do Teorema de Fermat Generalizado}}}
\end{textblock}
\vspace{0.1cm}


\begin{textblock}{23}(0,0.53)
	\begin{center}
  \color{DarkBlue}{\bf {\textsc {\textsc{Trabalho de Iniciação Científica}}}}
  \end{center}
\end{textblock}

% Colocar A.2.16 ?
% Colocar trabalho de IC


\begin{textblock}{23}(0,0.8)
\begin{center}
\parbox{0.3\textwidth}{
    \small
    \begin{center}
    {\bf Orientador}: Prof. Dr. Flávio L. C. de Moura \\
    Departamento de Ciência da Computação\\
    Universidade de Brasília - UnB\\
    e-mail: {\tt flaviomoura@unb.br}
    \end{center}
}
\parbox{0.3\textwidth}{
    \small
    \begin{center}
    {\bf Aluno}: Lucas de Melo Guimarães\\
     Departamento de Ciência da Computação\\
    Universidade de Brasília - UnB\\
    e-mail: {\tt lucasmgcic@gmail.com}
    \end{center}
}\end{center}
\end{textblock}

\begin{textblock}{11}(0,1.7)
  \LHead{Introdução}

  O algoritmo AKS \cite{aks} tem como finalidade testar a primalidade
  de um número inteiro dado. Existem diversos outros testes de
  primalidade, desde os mais simples, como o crivo de Eratóstenes, até
  testes proba\-bilísticos que atualmente são os mais eficientes para
  testar primalidade. A grande vantagem do algoritmo
  AKS é conseguir aliar o determi\-nismo à execução em tempo
  polinomial, sendo assim o primeiro teste determinístico de
  primalidade a funcionar em tempo polinomial.
  
  O foco principal deste projeto é formalizar a correção de uma
  genera\-lização do teorema de Fermat em Coq, que será necessária na 
  forma\-lização do algoritmo AKS, a ser concluída posteriormente.
	
  %	Lembrando que o Pequeno teorema de Fermat afirma que: $n
  % \in\mathbb{P} \Rightarrow a^{n} \equiv a(mod\ n), \forall a
  % \in\mathbb{Z},\ 0 \leq a$.

  % \vspace{0.15cm} \LHead{Precursores}
 
  % Crivo de Eratóstenes: Teste determinístico de primalidade mais
  % antigo que consiste no fato de que se, para um $n$ dado, $\forall
  % p, \ p\in\mathbb{P}, p\leq \sqrt{n}, n\not\equiv 0\ (mod \ n)$,
  % então $n\in\mathbb{P}$.
 
  % Teste de Primalidade de Fermat: Baseia-se na suposição da validade
  % da volta do pequeno teorema de Fermat. Vale ressaltar que tal
  % teorema afirma que: $n \in\mathbb{P} \Rightarrow a^{n} \equiv
  % a(mod\ n), \forall a \in\mathbb{Z},\ 0 \leq a$.  Entretanto,
  % alguns números quebram a condição suposta, sendo estes denominados
  % números de Carmichael \cite{Coutinho}.  Portanto, se trata de um
  % teste probabilístioc, pois tal teste não fornece a saída correta
  % em todos os casos.
 
\vspace{0.12cm}
 \LHead{Algoritmo AKS}

 Seja $\mathbb{P}$ o conjunto dos números primos. O algoritmo AKS
 baseia-se em uma generalização do Teorema de Fermat, onde
 para todo inteiro $n$, 
 \begin{equation}\label{eq1}
   n \in\mathbb{P} \Leftrightarrow (X + a)^n \equiv  X^n + a
   \;\;\mbox{ em } \;\;\mathbb{Z}_n[X]
 \end{equation}

 O problema do teste (\ref{eq1}) é que o mesmo tem ordem $\Omega(n)$,
 e portanto é exponencial. Para reduzir a complexidade, a solução foi
 considerar a equação (\ref{eq1}) no anel quociente
 $\frac{\mathbb{Z}_n[X]}{(x^r -1)}$ para um $r$ adequado. Desta forma,
 o algoritmo AKS é o primeiro teste de primalidade determinístico e
 polinomial. A apresentação do algoritmo a seguir é baseada em
 \cite{Coutinho}. 
 \begin {tabbing}
   \= \ \ \ \= \ \ \ \= \ \ \ \= \ \ \ \\
   \textbf{ENTRADA}: Um inteiro ímpar.\\
   Se $n = a^{b}, a,b\in\mathbb{N}, \ \ b > 1$\\
   \> \> Imprime \textbf{COMPOSTO e pára.} \> \\
   $W = 2\cdot{n}\cdot{(n-1)}\cdot{(n^{2}-1)}\cdot{(n^{3}-1)}\cdots({n^{4\cdot{\lceil\log_2{n}\rceil}^{2}}} - 1)$\\
   Seja $r$ o menor primo tal que $r \not\equiv 0\ (mod\ W)$\\
   Para todo $q$ primo, \ \ $q<r$\\
   \> \> Se $n \equiv 0\ (mod\ q)$ E $q=n$ \> \\
   \> \> \> Imprime \textbf{PRIMO e pára.} \> \\
   \> \> Se $n \equiv 0\ (mod\ q)$ E $q<n$ \> \\
   \> \> \> Imprime \textbf{COMPOSTO e pára.} \> \\
   \> \> Se $n \not\equiv 0\ (mod\ q)$ \> \\
   \> \> \> Passa para o próximo $q$ \> \\
   Fim-Para\\
   Se $(x+a)^{n} \equiv x^{n} + a$ em $\frac{\mathbb{Z}_n[X]}{(x^r
     -1)},
   \forall a \in S = \{1,2,\cdots, r\}$\\
   \> \> Imprime \textbf{PRIMO e pára.} \> \\
   Imprime \textbf{COMPOSTO e pára.}\\
 \end{tabbing} 
\vspace{-1.2cm}
\LHead{Metodologia}

Para verificar formalmente a generalização em questão, optou-se por utilizar o
assistente de provas Coq \cite{coq}, que provê uma linguagem formal
com o intuito de facilitar a escrita de definições matemáticas,
teoremas e especificações em geral, checando sua validade via
{\em software}. Em relação à prova da generalização do teorema de Fermat,
realizou-se primeiramente provas com papel e lápis para se analisar a 
melhor estratégia de se formalizar a generalização em Coq, quebrando 
a prova em diversos resultados intermediários.
\end{textblock}

\begin{textblock}{11}(0,11.0)
\LHead{Resultados}
\tt {\color{blue}

Lemma binomial\_rec : forall n k, (le k n) ->\\
(binomial n k) * Z\_of\_nat(fact k * fact(n - k)) = \\
Z\_of\_nat (fact n).
}

\normalfont
Este cabeçalho de Coq indica o seguinte lema:
$\displaystyle\binom{n}{k} \cdot k! \cdot (n-k)! = n!\ , \ \ \forall n,k
\in\mathbb{N},\ k\le n$.
\end{textblock}

\begin{textblock}{12}(12,1.7)
%\LHead{Resultados}
\normalfont
A prova deste lema utiliza indução sobre $n$. O passo indutivo
baseia-se no fato de que: $(n+1)! = (n+1)\cdot n!$. O mesmo argumento
pode ser aplicado em $k$. No passo indutivo, analisou-se também os
possíveis valores de $k$. A prova para os casos $k = 0$ e $k>n$ é
trivial, e para $k\leq n$, utilizou-se diversas táticas para
simplificação algébrica e de termos, como por exemplo, \emph{simpl}
que busca simplificar alguns termos a partir de sua definição. Esta
prova, sem contar com os resultados auxiliares, possui aproximadamente
100 linhas de código.

% \tt {\color{blue}
% Lemma pos\_mult : forall (n m:nat), (lt 0 n) ->\\
% (lt 0 m) -> lt 0 (mult m n).
% }

% \normalfont
% Este cabeçalho Coq indica o seguinte lema: $0 < n,\ 0 < m\ \Rightarrow  (m\cdot n) < 0$. Esta prova foi concluída após uma aplicação de um resultado já existente, mult\_lt\_compat\_r, na biblioteca Zmult do Coq. 

%\normalfont Uma outra prova importante consiste no seguinte lema:
%$$\displaystyle\binom{n}{k} = \frac{n!} {k! \cdot (n-k)!} \ ,\forall
%n,k \in\mathbb{N},\ k<n$$ que é apresentado na linguagem do Coq a seguir:

%{\tt {\color{blue}
%Lemma binomial\_def5 : forall n k, (le k n) -> binomial n k = \\
%Z\_of\_nat(fact n)/((Z\_of\_nat(fact k)) * (Z\_of\_nat(fact (n-k)))).
%}}

%A prova deste lema baseia-se na aplicação de {\tt binomial\_rec}, que
%depende das definições recursivas de binomial e fatorial dadas a seguir:

%{\tt {\color{blue}
%Fixpoint binomial (a: nat) : nat  -> Z := \\
%  fun b =>\\
%  match a, b with\\
%  | \_, O => 1\%Z\\
%  | O, S b' => 0\%Z\\
%  | S a', S b' => (binomial a' (S b') + binomial a' b')\%Z\\
%  end.\\
%}}
%{\tt {\color{DarkBlue}
%Fixpoint fact (n : nat) : nat := \\
%  match n with \\
%  | 0\%nat => 1\%nat\\
%  | S n0 => (S n0 * fact n0)\%nat\\
%  end
%}}
Ainda sobre os resultados obtidos, foi possível verificar, a partir
da aplicação de \textbf{binomial\_rec},  a seguinte decomposição
de binomiais: 

$\displaystyle \ \binom{n+1}{i+1} = \frac{n+1}{i+1}\cdot\binom{n}{i} \ \
\forall n,i\in\mathbb{N}, \ i\le n$.

{\tt {\color{blue}
Lemma dec\_bin: forall (n i : nat), (le i n) -> binomial (S n)(S i)
 = ((Z\_of\_nat(S n))/(Z\_of\_nat(S i))) * (binomial n i).
}}
\vspace{-1cm}
\normalfont

%{\tt {\color{blue}
%Lemma binomial\_def5 : forall n k, (le k n) -> binomial n k = \\
%Z\_of\_nat(fact n)/((Z\_of\_nat(fact k)) * (Z\_of\_nat(fact (n-k)))).
%}}

Outro resultado importante provado sobre binomiais, diz respeito a 
divisibilidade e é importante para a formalização proposta. Este resultado é dado
pelo teorema:

$\displaystyle \ i \ | \ \binom{n-1}{i-1}  \ \ 
\forall n,i\in\mathbb{Z}, \  1<i<n, $.

{\tt {\color{blue}
Lemma div\_bin: forall (i n: Z), 1 < i -> i < n ->  \\
(i | binomial (Zabs\_nat(n-1)) (Zabs\_nat(i-1))).
}}

\normalfont
%{\tt {\color{blue}
%Lemma binomial\_def5 : forall n k, (le k n) -> binomial n k = \\
%Z\_of\_nat(fact n)/((Z\_of\_nat(fact k)) * (Z\_of\_nat(fact (n-k)))).
%}}

Ainda sobre divisibilidade, outro resultado de suma importância para
a ve\-rificação da formalização proposta foi provado.  Este resultado é dado
pelo teorema:

$\displaystyle \ i \ | \ x \ \Rightarrow \ i \ \not| \ x \ + \ k \ \ \ \ \forall k,\ i,\ x \ \in\mathbb{Z}, \ \ 0 < k < i$

{\tt {\color{blue}
Lemma prod\_inaux : forall (x i k : Z), 0 < k < i -> (i|x)\\
-> $\sim$(i|(x+k)).
}}

\normalfont
Um resultado relevante consiste em provar que o resultado de um
binomial qualquer é sempre um número inteiro. Este resultado é dado
pelo teorema:

$\displaystyle\exists k\in\mathbb{Z}, \ \binom{n}{i} = k, \ \
\forall n,i\in\mathbb{N}$.

\tt {\color{blue}
Theorem bin\_int:forall (n i:nat),(exists k, binomial n i=k).
}

\normalfont 
\vspace{-1cm}
A prova deste teorema baseia-se numa indução sobre $n$, na qual o
passo indutivo está baseado na relação de Stifel que afirma:
$\binom{n}{i} + \binom{n}{i+1} =
\binom{n+1}{i+1}$. %$\displaystyle\binom{n}{i} + \binom{n}{i+1} =
                   %\binom{n+1}{i+1}$.
%Sobre as provas apresentadas, o código fonte está disponível em:\\
%{\tt http://www.cic.unb.br/$\sim$flavio/ic/tfq.tar.gz}
Código fonte disponível em: {\tt http://www.cic.unb.br/$\sim$flavio/ic/tfq.tar.gz}
%\tt {\color{blue}
%Inductive subsexp\textunderscore term : Set := \\
%| var : variable -> subsexp\textunderscore term \\
%| app : subsexp\textunderscore term -> subsexp\textunderscore term ->  subsexp\textunderscore term \\
%| abs : variable -> subsexp\textunderscore term -> subsexp\textunderscore term \\
%| clo : subsexp\textunderscore term -> subs -> subsexp\textunderscore term \\
%with subs : Set := sub : variable -> subsexp\textunderscore term -> subs.}
%\normalfont

%O sistema de reescrita do $\lambda_{es}$ é dado pelas seguintes regras:
%$$\begin{array}{lll}
  %(\lambda x. t)\; u & \to_B &  t[x/u] \\
  %x[x/u] & \to_{Var} &  u \\
  %t[x/u] & \to_{Gc} & t, \mbox{ se } x \not\in FV(t) \\
  %(t\; u)[x/v] & \to_{App_1} &  (t[x/v]\; u[x/v]), \mbox{ se } x \in FV(t)
  %\mbox{ e } x \in FV(u) \\
  %(t\; u)[x/v] & \to_{App_1} &  (t[x/v]\; u[x/v]), \mbox{ se } x \in FV(t)
  %\mbox{ e } x \in FV(u) \\
  %(t\; u)[x/v] & \to_{App_2} & (t\; u[x/v]), \mbox{ se } x \not\in FV(t)
  %\mbox{ e } x \in FV(u) \\
  %(t\; u)[x/v] & \to_{App_3} & (t[x/v]\; u), \mbox{ se } x \in FV(t)
  %\mbox{ e } x \not\in FV(u) \\
  %(\lambda y. t)[x/v] & \to_{Lamb} & \lambda y. t[x/v], \mbox{ se } y
  %\not\in FV(v) \\
  %t[x/u][y/v] & \to_{Comp_1} & t[y/v][x/u[y/v]], \mbox{ se } y\in
  %FV(u)\cup FV(t) \\
  %t[x/u][y/v] & \to_{Comp_2} & t[x/u[y/v]], \mbox{ se } y\in
  %FV(u) \mbox{ e } y \not\in FV(t) \\
%\end{array}$$
\end{textblock}

\begin{textblock}{12}(12,8.25)
%Uma propriedade deste cálculo cuja prova foi completada diz que : {\em
  %nenhuma variável é introduzida após a aplicação de uma regra do
  %sistema}. Em outras palavras: sejam $t_1$ e $t_2$ termos do cálculo
%$\lambda_{es}$, se $t_1 \rightarrow_{\lambda_{es}} t_2$, então $FV
%(t_1) \subseteq FV (t_2)$.

%\tt {\color{blue}
%Lemma fv\textunderscore bs : forall (x:variable)(t1 t2:subsexp\textunderscore term),\\
%(rel\textunderscore bs t1 t2) -> (is\textunderscore fv x t2) -> (is\textunderscore fv x t1).}
\normalfont

\vspace{0.55cm}
 \LHead{Conclusão}
 
 Inicialmente, o teste de primalidade de um número, pode parecer mais
 uma curiosidade matemática e de interesse apenas teórico 
 do que algo que possua aplicações relevantes.
 Entretanto, com o desenvolvimento atual
 das comunicações utilizando redes de computadores, o algoritmo AKS
 pode representar uma importante contribuição para a segurança dos
 dados que trafegam nas redes, uma vez que algumas das técnicas de
 criptografia vigentes se baseiam na utilização de números primos
 grandes. 
 
 Para se verificar tal algoritmo, é necessária a formalização
 do Teorema de Fermat generalizado proposta neste trabalho. Como
 continuação deste trabalho, espera-se concluir a verificação
 formal do algoritmo AKS.
 
 % Portanto, os testes para saber se um número grande é ou não
 % primo são de extrema relevância.

 %Este trabalho continua em desenvolvimento, e em breve esperamos
 %concluir a prova de correção do algoritmo AKS. A abordagem de
 %verificação formal utilizada permitiu compreender melhor o algoritmo,
 %o que pode viabilizar uma melhora em sua eficiência, o que seria
 %bastante relevante, apesar de ser certamente um trabalho muito árduo.

\vspace{0.1cm}
\LHead{Referências} 

\vspace{-4cm}
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{aks} AGRAWAL, M., KAYAL, N., SAXENA, N. PRIMES is in
  P. Annals of Mathematics v.160 n.2 p.781-793. 2004.

\bibitem{Coutinho} COUTINHO S.C. Primalidade em Tempo Polinomial: uma
  introdução ao Algoritmo AKS. Sociedeade Brasileira de Matemática,
  2004.

\bibitem{coq} The Coq Development Team, (2008). The Coq Proof Assistant
  Reference Manual V8.2. INRIA. Disponível em:
  {\tt http://coq.inria.fr/coq/distrib/current/refman/}
\end{thebibliography}
\color{DarkGreen}{\bf {\textsc {\textsc Instituição de Fomento: CNPq}}}
 \end{textblock}



\end{document}
